[
    {
        "question": " ' कैदी और कोकिला ' के कवि का नाम क्या है ?",
        "options": [
            "माकन लाल चतुर्वेदी",
            "मक्कन लाल चतुर्वेदी",
            "मक्खन लाल चतुर्वेदी",
            "माखन लाल चतुर्वेदी"
        ],
        "answer": "माखन लाल चतुर्वेदी"
    },
    {
        "question": " कवि की 'कालिमा मयी ' सखी कौन है ?",
        "options": [
            "कोयल",
            "रात",
            "श्यामा",
            "भँवरी"
        ],
        "answer": "कोयल"
    },
    {
        "question": " ' दावानल' कौन - सी आग होती है ?",
        "options": [
            "ईर्ष्या की",
            "पेट की",
            "समुद्र की",
            "जंगल की"
        ],
        "answer": "जंगल की"
    },
    {
        "question": " कवि ने ' मोहन ' किसे कहा है ?",
        "options": [
            "कोयल को",
            "जेलर को",
            "महात्मा गाँधी को",
            "कृष्ण को"
        ],
        "answer": "महात्मा गाँधी को"
    },
    {
        "question": " कवि का जेल रूपी संसार कितने फुट का है ?",
        "options": [
            "पाँच",
            "आठ",
            "दस",
            "सात"
        ],
        "answer": "दस"
    },
    {
        "question": " कवि ने कौन - से गहने पहने हुए हैं ?",
        "options": [
            "कड़ा",
            "अँगूठी",
            "हथकड़ी",
            "माला"
        ],
        "answer": "हथकड़ी"
    },
    {
        "question": " कवि के लिए गुनाह क्या है ?",
        "options": [
            "गीत गाना",
            "खामोश रहना",
            "रोना",
            "हॅंसना"
        ],
        "answer": "रोना"
    },
    {
        "question": " कवि ने विदेशी शासन की तुलना किससे की है ?",
        "options": [
            "भ्रम से",
            "तम से",
            "यम से",
            "गम से"
        ],
        "answer": "तम से"
    },
    {
        "question": " कवि ने ' दावानल की ज्वालाएँ ' किसे कहा हैै ?",
        "options": [
            "विदेशी वस्त्रों की होली को",
            "परतंत्रता को",
            "वीरों की जलती चिताओं को",
            "अंग्रेज़ सरकार को"
        ],
        "answer": "परतंत्रता को"
    },
    {
        "question": " 'वेदना बोझ वाली - सी' में कौन -सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "अनुप्रास",
            "यमक",
            "श्लेष",
            "उपमा"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " ' हिमकर निराश कर चला' में 'हिमकर' कौन है ?",
        "options": [
            "सर्दी",
            "चंद्रमा",
            "कवि का साथी",
            "अंग्रेज़ जेलर"
        ],
        "answer": "चंद्रमा"
    },
    {
        "question": " कवि आज़ादी के लिए किसके दिखाए हुए रास्ते पर चलना चाहता है ?",
        "options": [
            "अपने बनाए हुए",
            "महात्मा गाँधी",
            "भगत सिंह",
            "सुभाष चंद्र बोस"
        ],
        "answer": "महात्मा गाँधी"
    },
    {
        "question": " कवि किस के काले घेरे में बंद है ?",
        "options": [
            "कायनात",
            "जज़बात",
            "दीवार",
            "कनात"
        ],
        "answer": "दीवार"
    },
    {
        "question": " कवि को पहरेदार की आवाज़ किस जैसी भयंकर लगती है ?",
        "options": [
            "हाथी",
            "सियार",
            "नागिन",
            "सिंह"
        ],
        "answer": "नागिन"
    },
    {
        "question": " अंगुलियों ने किस पर गान लिखें हैं ?",
        "options": [
            "कोल्हू",
            "दीवार",
            "मिट्टी",
            "गिट्टी"
        ],
        "answer": "गिट्टी"
    }
]